\chapter{Internship: Pengembangan Fitur dan Modul Proyek}

\section{Identitas Mata Kuliah}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\noindent\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}p{3.6cm}@{\hspace{0.2cm}}p{0.2cm}@{\hspace{0.2cm}}X@{}}
    \textbf{Kode Mata Kuliah} & : & MII21-3011 \\
    \textbf{Nama Mata Kuliah} & : & Internship: Pengembangan Fitur dan Modul Proyek \\
    \textbf{Bobot} & : & 4 SKS \\
    \textbf{Bentuk Kegiatan} & : & Magang MBKM sebagai Software Engineer Intern di PT Vortex Buana Edumedia \\
    \textbf{Proyek Terkait} & : & Neon Interfaces dan fitur Import Nilai Neon Uji pada repositori Pendidikan \\
\end{tabularx}
\par\vspace{0.5\baselineskip}
\endgroup

Mata kuliah ini berfokus pada penerapan kemampuan pengembangan fitur dan modul perangkat lunak dalam lingkungan kerja industri. Selama kegiatan magang, capaian mata kuliah diwujudkan melalui kontribusi pada dua area pekerjaan utama, yaitu pengembangan dokumentasi dan \textit{design library} pada Neon Interfaces serta pengembangan fitur Import Nilai Neon Uji pada repositori Pendidikan. Kedua pekerjaan tersebut menuntut pemahaman kebutuhan pengguna, perancangan alur antarmuka, implementasi komponen, integrasi data, dan penyesuaian hasil kerja berdasarkan umpan balik tim.

\section{Silabus}
Silabus mata kuliah mencakup pengembangan fitur perangkat lunak berdasarkan kebutuhan pengguna, perancangan modul aplikasi, implementasi antarmuka dan logika bisnis, integrasi dengan sumber data, serta dokumentasi hasil pengembangan. Dalam konteks magang, silabus tersebut diterapkan melalui pengembangan komponen dan dokumentasi antarmuka pada Neon Interfaces serta pembuatan alur import nilai dari Neon Uji ke sistem Pendidikan.

Kegiatan pengembangan fitur tidak hanya menekankan penulisan kode, tetapi juga kemampuan menerjemahkan kebutuhan bisnis menjadi rancangan teknis yang dapat diimplementasikan. Fitur yang dikembangkan perlu memiliki tujuan yang jelas, alur penggunaan yang dapat dipahami, keluaran yang sesuai dengan kebutuhan operasional, dan dokumentasi yang membantu anggota tim lain memahami cara penggunaannya.

\section{Aktivitas}
Pada proyek Neon Interfaces, aktivitas pengembangan diarahkan pada penyusunan dokumentasi komponen dan penguatan \textit{design library}. Pekerjaan ini dilakukan melalui Storybook yang berfungsi sebagai media dokumentasi interaktif untuk komponen antarmuka. Komponen seperti \textit{button}, \textit{badge}, dan \textit{textarea} didokumentasikan dengan variasi properti, contoh penggunaan, serta dukungan tema seperti \textit{neon}, \textit{belajar}, dan \textit{uji}. Dokumentasi tersebut membantu menjaga konsistensi antarmuka dan mempercepat proses penggunaan ulang komponen pada proyek lain.

Pada repositori Pendidikan, aktivitas pengembangan berfokus pada fitur Import Nilai Neon Uji. Fitur ini dirancang untuk membantu proses pemindahan nilai dari hasil pengerjaan kuis di Neon Uji ke sistem penilaian Pendidikan. Alur fitur mencakup pemilihan informasi penilaian melalui filter bertingkat, pembuatan komponen penilaian, pemetaan kuis terhadap komponen penilaian, pratinjau data nilai, dan publikasi nilai ke sistem. Pengembangan fitur ini membutuhkan pemahaman terhadap relasi antara data siswa, kelompok belajar, tipe penilaian, komponen penilaian, quiz set, attempt, dan nilai akhir.

Selain implementasi fitur, aktivitas yang dilakukan juga meliputi diskusi kebutuhan dengan pembimbing dan anggota tim, pembacaan struktur kode yang sudah ada, penyesuaian rancangan berdasarkan umpan balik, serta perbaikan modul setelah dilakukan pengecekan. Aktivitas tersebut memperlihatkan bahwa pengembangan perangkat lunak di industri berlangsung secara iteratif dan membutuhkan koordinasi lintas peran.

\section{Konsep Dasar yang Berkaitan dengan Silabus}
Konsep utama yang digunakan dalam mata kuliah ini adalah pemecahan kebutuhan bisnis menjadi modul perangkat lunak yang memiliki tanggung jawab jelas. Modul yang baik perlu memiliki batas fungsi yang terdefinisi, masukan dan keluaran yang dapat dipahami, serta perilaku yang konsisten ketika digunakan bersama modul lain. Prinsip ini diterapkan pada fitur Import Nilai Neon Uji karena setiap tahap, mulai dari filter data hingga publikasi nilai, perlu tersusun dalam alur yang jelas agar pengguna dapat menyelesaikan proses import dengan benar.

Konsep lain yang digunakan adalah pengembangan antarmuka berbasis komponen. Pada Neon Interfaces, komponen antarmuka tidak hanya dibuat agar dapat ditampilkan, tetapi juga perlu memiliki variasi, dokumentasi, dan contoh penggunaan yang konsisten. Dengan adanya \textit{design library}, komponen dapat digunakan ulang oleh berbagai proyek tanpa setiap tim harus membuat pola antarmuka dari awal.

Pengembangan fitur juga berkaitan dengan integrasi data dan validasi alur. Data yang dipilih, diproses, dan ditampilkan harus memiliki struktur yang konsisten agar modul dapat digunakan sebagai dasar pengambilan keputusan. Oleh karena itu, fitur Import Nilai Neon Uji perlu memperhatikan relasi data, kondisi nilai yang tersedia, penanganan data kosong, dan kejelasan informasi sebelum nilai dipublikasikan.

\section{Hasil dan Pembahasan}
Hasil utama dari pelaksanaan mata kuliah ini adalah meningkatnya kemampuan menerapkan proses pengembangan fitur secara utuh, mulai dari memahami kebutuhan hingga menghasilkan modul yang dapat digunakan dalam sistem. Pada Neon Interfaces, kontribusi yang dilakukan mendukung tersedianya dokumentasi komponen antarmuka melalui Storybook. Dokumentasi tersebut membantu anggota tim memahami variasi komponen, properti yang tersedia, serta cara penggunaan komponen secara konsisten.

Pada fitur Import Nilai Neon Uji, pengembangan modul membantu menyusun alur import nilai yang lebih terstruktur. Pengguna dapat memilih konteks penilaian, menghubungkan quiz set dengan komponen penilaian, melihat pratinjau nilai, dan mempublikasikan data nilai ke sistem Pendidikan. Fitur ini mengurangi kebutuhan pemindahan data secara manual dan membantu menjaga konsistensi nilai yang berasal dari Neon Uji.

Pembahasan dari kegiatan ini menunjukkan bahwa pengembangan fitur di industri memerlukan keseimbangan antara aspek teknis dan pemahaman domain. Keputusan teknis perlu mempertimbangkan dampaknya terhadap pengguna, pemeliharaan sistem, dan kesesuaian dengan proses bisnis. Umpan balik dari pembimbing dan anggota tim menjadi bagian penting karena membantu memastikan bahwa fitur yang dibuat tidak hanya selesai secara implementasi, tetapi juga relevan dengan kebutuhan perusahaan.

\section{Kesimpulan}
Mata kuliah Internship: Pengembangan Fitur dan Modul Proyek terlaksana melalui kontribusi pada Neon Interfaces dan fitur Import Nilai Neon Uji. Kegiatan tersebut memberikan pengalaman dalam menerjemahkan kebutuhan bisnis menjadi fitur perangkat lunak, merancang alur antarmuka, mengembangkan modul yang terstruktur, melakukan integrasi data, serta mendokumentasikan komponen agar dapat digunakan ulang oleh tim. Pengalaman ini memperkuat pemahaman bahwa keberhasilan pengembangan fitur tidak hanya ditentukan oleh kemampuan teknis, tetapi juga oleh ketepatan memahami kebutuhan pengguna dan konteks operasional sistem.
